夾錢食團年飯 親人呻計法不公

過年是一家人團聚的日子，但要夾錢食飯，部分人卻「牙痛咁聲」。有網民指與家人夾錢食團年飯，部分人不滿以家庭單位計算收費，認為「單身」及「無子女」便很蝕底。有婦女團體指，一家人應互相包容，聚餐應以拉近關係為前提，勿為金錢損害關係。

發帖文的男網民指，家有父母及六兄弟姊妹，部分家人已成家立室及育有子女，整個大家庭約有18人。以往飯聚都是由六兄弟姊妹攤分帳單，惟子孫日漸成長，甚至已近成年，部分兄弟姊妹覺得單人赴約，卻以「家庭單位」支付飯錢是不太公平，因此事主建議按人頭收費。帖文指，「當時無人反對，但結果有啲兄妹付錢時面燶燶！單人出席的兄妹，背後叫好，但有家室的便說這樣是助長啲女婿次次唔使出席。」

部分人認為，不如下次吃自助餐，按人頭收費就最公平。但有人認為如有手抱嬰兒或小童也計一份錢，實在說不過去，建議小童計半價。另有人指，一家人也如此計較，不如「慳番一餐」。

輪流付帳 或造成不公平

香港基督教女青年會督導主任蘇艷芳表示，過去曾有個案反映，家庭聚餐多數以家庭為單位計算收費。「例如以兄弟姊妹人數為一個單位，而不會計較每個單位有多少人出席。」不過，亦有些家庭習慣供款成立一個「基金」，有關父母的開支、家庭聚餐均由基金撥款支付。

至於有人建議輪流付帳或改吃自助餐按人頭收費，蘇艷芳指，因每次光顧的食肆級數有別，「帳單有平有貴」，部分人未必考慮用這個方式。而自助餐收費不菲，對於人數較多的家庭，可能負擔太重。「現在不少家庭設立WhatsApp群組，用來發放家庭聚會信息，成員大可在群別提出活動建議，例如聚餐地點等。」

家庭成員應互相體諒

婦女服務聯會主席歐陽寶珍認為，一家人應開心見誠分享感受，對於經濟有困難的家庭，家庭成員也會體諒不用他們夾太多錢。「例如一家有兩大三小的，可考慮小孩只收一半錢，或是不計他們的費用。」

歐陽寶珍又說，如部分人經濟不太好，其他家庭成員理應體諒，例如選擇較便宜的食肆及菜式，符合各人的負擔能力。她建議大家多抱包容的心態，以飯聚為拉近家人關係為出發點，毋須為一點錢而損害關係。

晴報

on撚9
唔鐘意咪撚食囉

團年飯都唔去實比人嘈

次次食飯都係長輩俾，時常霸氣：你班後生搵得雞碎，儲埋俾自己用啦⋯⋯

on9 香討文？

屌你老母平時都唔係成日聚既就咪撚計個一二百啦 一年都食唔到你十次
普通親朋戚友都算 兄弟姊妹啲仔女都要計埋啲婆乸數真係抵佢孤獨終老

作既

錢令人分裂........好正常.

應該要計埋食量

屌，1人叫1個碟頭返咪易計囉

碟頭飯

痴線 咁都當新聞

一兩餐幾舊水都斤斤計較就咪撚食啦

碟頭，但埋單時一樣以家庭計除開

Ture,每次食飯我一家三口，佢地個個一家五六口，但斷家計錢，仲要就佢地近次次都要入大西北食

所以依兩年唔撚食，年都唔撚拜

“一兩餐幾舊水都斤斤計較就咪撚食啦”

香港人愈黎愈大壓力

有假期寧願自己摺埋屋企抖下。完全唔想應酬

屌你，一兩餐幾舊水都斤斤計較就咪撚食啦又唔見你比多幾舊水就返我

你比小D就應份，人地就比多D就咪撚計較

極同意 講到親戚就要奉旨比錢貼人食飯？我同佢關係好就話啫，叫你比錢班仆街食啲難食又貴嘅圍菜，佢地全家仔女連男女朋友都嚟齊，係爭在未帶埋隻狗 啲男女朋友又次次唔同，咁就食你半圍

當你4000蚊圍分4家，佢地每人每人都唔使兩舊，但我屋企人頭計就貴一倍，啲錢我拎去買垃圾無雙8 返黎唔好？益暗榮都唔想益佢地！

有咩好嘈， 覺得唔滿意就出聲或拒絕接受好正常合理， 任何人都有各自concern啦， 樣樣屈係心好快病。

出咗聲
試過食buffet, 後果同樓主一樣
我仲出席食飯都只係為左老人家
依家已經揾藉口拆檔 分開食
點知嗰家人打比老人家 話我地唔出現
未見過乞兒到咁